\chapter{Strahlenoptik}

In diesem Kapitel charakteriesiert der Begriff „geometrische Merkmale“ die konzeptuellen Merkmale des abstrakten Models eines optischen Gerät,
und der Begriff „gestalterische Merkmale“ die Merkmale der Darstellung des Gerät auf einer Zeichenebene.

\section{Ebene Spiegel}

\subsection{Einfache ebene Spiegel}

Die geometrische Merkmale eines ebenen Spiegel ist die Ebene, auf die ein Lichtstrahl trifft.
Diese Ebene wird durch einen Normalvektor und einen zentralen Punkt charakterisiert.

\begin{asycode}
vector normalDir = (0, 1);
point mirrorC = (0, 0);
PlanaMirror m = PlanaMirror(normalDir, mirrorC);
\end{asycode}

Möchte man den Spielgel auf einer Zeichenebene bringen, muss man gestalterische Merkmale feststellen.
Sie sind die Abstände vom zentralen Punkt in Richtungen Link und Rechts, sowie die Länge des Einfallslot und die Stärke des Spiegels.

\begin{asycode}
m.setupMirrorSize(leftWidth=25, rightWidth=20, normalLength=18.5, thickness=1)
 .drawMirror();
\end{asycode}

Wenn die Abstände vom zentralen Punkt in beide Richtungen gleich sind, kann man die kurze Form benutzen.

\begin{asycode}
m.setupMirrorSize(leftWidth=25)
 .drawMirror();
\end{asycode}

Hier wird der Stärke mit dem Standartwert \texttt{mirrorThickness} gesetzt.
Man findet den Wert in der Datei \texttt{optik.asy}.

Möchte man den Einfallstrahl aus einer Lichtquelle auf dem zentralen Punkt des Spiegel sowie den entsprechenden reflektierten Strahl zeichnen,
kann man die Methoden \texttt{drawIncidentRay} und \texttt{drawReflectedRay} benutzen:

\begin{asycode}
m.drawIncidentRay(source, arrowPosition=0.25)
 .drawReflectedRay(source, arrowPosition=0.90, rayLength=30); 
\end{asycode}

Das Argument \texttt{rayLength} lässt den reflektierten Strahl bis zur gegebenen Länge zeichnen, 
sonst wird der Strahl bis zum Rand der Zeichenebene gezeigt.

Setzt man die obigen Code-Auszüge zusammen, enthält man die folgende Abbildung:

\hexample{asy-img/mirror-blank}{4.5cm}

Mann kann nun den Spiegel sowie die Strahlen beschriften.
Dazu dienen die Methoden \texttt{labelMirror} und \texttt{labelRays}:

\vexample{asy-img/mirror-simple}

Ein Periskop kann man wie folgt erstellen:

\vexample{asy-img/mirror-periscope}

\subsection{Anpassbare ebene Spiegel}


Trifft der Einfallsstrahl nicht auf dem zentralen Punkt des Spiegels, muss der Einfallspunkt und die Normallinien berechnet werden.
Ist der Abstand zwischen dem Einfallspunkt und dem zentralen Punkt des Spiegels gegeben, kann man die Normallinien wie folgt berechnen:

\begin{asycode}
PlanaMirror m = PlanaMirror(normalDir, mirrorC);
real incidentDistance = 5;
NormalLine nt = m.calculateNormal(incidentDistance);
\end{asycode}


Das nächste Beispiel zeigt die Anwendung der Methode \texttt{calculateNormal}.
Es zeigt auch die Anwendung der Methode \texttt{imagePoint} sowie \texttt{drawImageSegment}.

\vexample{asy-img/mirror-vertical}

Sind die Lichtquelle durch einem Punkt und ihre Strahlrichtung durch einen Vektor gegeben, kann man die Normallinien wie folgt berechnen:

\begin{asycode}
point source = (x, y);
vector direction = (a, b);
PlanaMirror m = PlanaMirror(normalDir, mirrorC);
NormalLine nl = m.calculateNormal(source, direction);
\end{asycode}

Diese Methode ist praktisch, wenn aus einem Punkt mehrere Einfallstrahlen in mehrere Richtungen und ihre reflektierten Strahlen gezeichnet werden sollen.
Das nächste Beispiel zeichnet die vorherige Abbildung~\ref{code:asy-img/mirror-vertical} in einem anderem Ansatz, der die Winkel der Einfallstrahlen vorgibt.


\vexample{asy-img/mirror-vertical-angles}








